---
title: "आर्यसर्वतथागतोष्णीषसितातपत्रानामापराजिता प्रत्यंगिरा नाम धारणी"
date: 2022-09-04T19:25:36+05:30
draft: false
---

॥ ॐ नमः श्रीसर्वबुद्धबोधिसत्त्वेभ्यः ॥

एवं मया श्रुतमेकस्मिन् समये भगवान् देवेषु त्रायस्त्रिंशेषु विहरति स्म ॥ सुधर्मायां देवसभायां महता भिक्षुसंघेन । महता च बोधिसत्त्वसंघेन । शक्रेण च देवानामिन्द्रेण सार्धम् ॥ तत्र खलु भगवान् प्रज्ञप्त एवासने निषद्य उष्णीषव्यवलोकितं नाम समाधिं समापद्यते स्म ॥ समनन्तरसमापन्नस्य भगवतः उष्णीषमध्यादिमानि मन्त्रपदानि निश्चरन्ति स्म ॥

नमो भगवते उष्णीषाय शुद्धे विरजे विमले स्वाहा ॥

नमो भगवते अप्रणिहतोष्णीषाय ॥

नमो बुद्धाय ॥ नमो धर्माय ॥ नमः संघाय ॥

नमः सप्तानां सम्यक्संबुद्धकोटीनां ॥

नमो मैत्रेयप्रमुखानां सर्वबुद्धबोधिसत्त्वानां सश्रावकसंघानाम् ॥

नमो लोके अर्हताम् ॥ नमः स्त्रोतापन्नानाम् ॥ नमः सकृदागामिनाम् ॥ नमो अनागामिनाम् ॥ नमो लोके सम्यग्गतानाम् ॥ नमः सम्यक्प्रतिपन्नानाम् ॥ नमो देवर्षीणाम् ॥ नमः सिद्धविद्याधरर्षीणाम् ॥ नमः शापायुधानां शापानुग्रहसमर्थानाम् ॥ नमः सिद्धविद्याधरर्षीणाम् ॥

नमो देवाय ब्रह्मणे ॥ नमः इन्द्राय ॥ नमो भगवते रुद्राय उमापतिसहिताय ॥ नमो वरुणाय ॥ नमो भगवते नारायणाय । महापञ्चमुद्रानमस्कृताय ॥ नमो भगवते नन्दिकेश्वरमहाकालाय । त्रिपुरनगरविद्रावणकराय । अधिमुक्तिककश्मीरमहाश्मशाननिवासिताय । नमो मातृगणसहिताय ॥

नमो भगवते तथागतकुलस्य ॥ नमो भगवते पद्मकुलस्य ॥ नमो भगवते वज्रकुलस्य ॥ नमो भगवते मणिकुलस्य ॥ नमो भगवते गजकुलस्य ॥ नमो भगवते कर्मकुलस्य ॥ नमो भगवते रत्नकुलस्य ॥ नमो भगवते कुमारकुलस्य ॥ नमो भगवते नागकुलस्य ॥ नमो भगवते रागकुलस्य ॥

नमो भगवते दृढशूररणसेनप्रहरणराजाय तथागतायार्हते सम्यक्संबुद्धाय ॥

नमो भगवते अमिताभाय तथागतायार्हते सम्यक्संबुद्धाय ॥

नमो भगवते अक्षोभ्याय तथागतायार्हते सम्यक्संबुद्धाय ॥

नमो भगवते वज्रधरसागरगर्जिने तथागतायार्हते सम्यक्संबुद्धाय ॥

नमो भगवते भैषज्यगुरुवैडूर्यप्रभराजाय तथागतायार्हते सम्यक्‍संबुद्धाय ॥

नमो भगवते अमोघसिद्धये तथागतायार्हते सम्यक्संबुद्धाय ॥

नमो भगवते सुपुष्पितसालेन्द्रराजाय तथागतायार्हते सम्यक्संबुद्धाय ॥

नमो भगवते पद्मोत्तरराजाय तथागतायार्हते सम्यक्संबुद्धाय ॥

नमो भगवते विपश्यिने तथागतायार्हते सम्यक्संबुद्धाय ॥

नमो भगवते शिखिने तथागतायार्हते सम्यक्संबुद्धाय ॥

नमो भगवते विश्वभुवे तथागतायार्हते सम्यक्संबुद्धाय ॥

नमो भगवते क्रकुच्छन्दाय तथागतायार्हते सम्यक्संबुद्धाय ॥

नमो भगवते कनकमुनये तथागतायार्हते सम्यक्संबुद्धाय ॥

नमो भगवते काश्यपाय तथागतायार्हते सम्यक्संबुद्धाय ॥

नमो भगवते शाक्यमुनये तथागतायार्हते सम्यक्संबुद्धाय ॥

नमो भगवते रत्नचन्द्राय तथागतायार्हते सम्यक्संबुद्धाय ॥

नमो भगवते रत्नकेतुराजाय तथागतायार्हते सम्यक्संबुद्धाय ॥

नमो भगवते समन्तभद्राय तथागतायार्हते सम्यक्संबुद्धाय ॥

नमो भगवते वैरोचनाय तथागतायार्हते सम्यक्संबुद्धाय ॥

नमो भगवते विकसितकमलोत्पलगन्धकेतुराजाय तथागतायार्हते सम्यक्संबुद्धाय ॥

एभ्यो नमस्कृत्वा इमां भगवतीं सर्वतथागतोष्णीषसितातपत्रानामापराजितां प्रत्यङ्गिरां प्रवक्ष्यामि ॥ सर्वकलिकलहविग्रहविवादप्रशमनीं । सर्वभूतग्रहनिवारणीं । सर्वपरविद्याच्छेदनीम् । अकालमृत्युपरित्रायणीं । सर्वसत्त्वबन्धनमोक्षणीं । सर्वदुःस्वप्ननाशनीं । यक्षराक्षसग्रहाणां विध्वंसनकरीं । चतुरशीतिनां ग्रहसहस्राणां विध्वंसनकरीं । अष्टाविंशतीनां नक्षत्राणां प्रसादनकरीं । सर्वशत्रुनिवारणीमष्टानां महाग्रहाणां विध्वंसनकरीं । घोरदुष्टदुःस्वप्नानां च विनाशनकरीं । विषशस्त्राग्न्युदकोत्तारणीं । सर्वदुर्गतिभयोत्तारणीं । यावदष्टावकालमरणं परित्राणकरीं ॥
अपराजितां महाघोरां ~~महाबलां~~ महातेजां महाचण्डां महाश्वेतां महदीप्तां महामालां महाज्वालां महापाण्डरवासिनीं ॥

आर्यतारा भृकुटी चैव जया च विजया तथा । \
सर्वमारविहन्त्री च वज्रमालेति विश्रुता ॥

पद्मा भावजचिन्हा च माला चैवापराजिता । \
वज्रतुण्डी विशाली च शान्ता वैदेहपूजिता ॥

सौम्यरूपा महाश्वेता ज्वाला पाण्डरवासिनी । \
आर्यतारा महाबला अपरा वज्रशृङ्खला चैव ॥

वज्रकौमारी कुलंधरी च । \
वज्रहस्ता वज्रविद्या काञ्चनमालिका ॥


कुसुंभरत्ना चैव वैरोचनकुलप्रभा । \
तथागतकुलोष्णीषविश्रुता विद्युम्भमानिका ॥

वज्रा कनकप्रभास लोचना वज्रतुण्डी च । \
श्वेता च कमलाक्षी च श्रीबुद्धलोचनीति च ॥

तथा वज्रप्रभा चन्द्रा तथा वज्रधरापि च । \
वज्रमाला महामाया देवी च कनकप्रभा ॥

सुलोचना च श्वेता च कमला कमलेक्षणा । \
विनीता शान्तचित्ता च आत्मगुणज्ञा शशिप्रभा ॥

इत्येता महामुद्रागणाः सर्वमातृगणाश्च सर्वा रक्षां कुर्वन्तु मम सर्वसत्त्वानां च ॥

ॐ ऋषिगणप्रशस्ते सर्वतथागतोष्णीषसितातपत्रे हूँ हूँ ह्रीं ष्ट्रों जम्भनि । हूँ हूँ ह्रीं ष्ट्रों स्तम्भनि । हूँ हूँ ह्रीं ष्ट्रों मोहनकरी । हूँ हूँ ह्रीं ष्ट्रों परविद्यास्तम्भनकरी । हूँ हूँ ह्रीं ष्ट्रों सर्वदुष्टस्तम्भनकरी । हूँ हूँ ह्रीं ष्ट्रों सर्वविद्याच्छेदनकरी । हूँ हूँ ह्रीं ष्ट्रों सर्वदुष्टानां स्तम्भनकरी । हूँ हूँ ह्रीं ष्ट्रों सर्वयक्षराक्षसग्रहाणां विध्वंसनकरी । हूँ हूँ ह्रीं ष्ट्रों चतुरशीतीनां ग्रहसहस्राणां विध्वंसनकरी । हूँ हूँ ह्रीं ष्ट्रों अष्टाविंशतीनां नक्षत्राणां प्रसादनकरी । हूँ हूँ ह्रीं ष्ट्रों अष्टानां महाग्रहाणां विध्वंसनकरी । हूँ हूँ ह्रीं ष्ट्रों रक्ष रक्ष मां सर्वसत्त्वांश्च ॥

नमो भगवति सर्वतथागतोष्णीषसितातपत्रे । महाप्रत्यङ्गिरे । महसहस्रभुजे । महासहस्रशीर्षे । कोटीशतसहस्रनेत्रे । अभेद्ये । ज्वलितटंकारि । महवज्रोदारे । त्रिभुवनमण्डले ॥ ॐ स्वस्तिर्भवतु मम सर्वसत्त्वानां च ॥ राजभयात् । चौरभयात् । अग्निभयात् । उदकभयात् । विषशस्त्रभयात् । शत्रुभयात् । परचक्रभयात् । दुर्भिक्षभयात् । अरिभयात् । अशनिभयात् । अकालमृत्युभयात् । धरणीकम्पभयात् । उल्कापातभयात् । राजदण्डभयात् । चण्डमृगभयात् । नागभयात् । विद्युद्‍भयात् । तप्तबालुकभयात् । सुपर्णिभयात् । सर्वमृत्यूपद्रवोपसर्गोपायासभयात् । ग्रहभयात् ॥

देवग्रहात् । नागग्रहात् । यक्षग्रहात् । राक्षसग्रहात् । गन्धर्वग्रहात् । असुरग्रहात् । महोरगग्रहात् । मनुष्यग्रहात् । अमनुष्यग्रहात् । भूतग्रहात् । प्रेतग्रहात् । पिशाचग्रहात् । कुम्भाण्डग्रहात् । पूतनग्रहात् । कटपूतनग्रहात् । स्कन्दग्रहात् । उन्मादग्रहात् । छायाग्रहात् । अपस्मारग्रहात् । ओस्तारकग्रहात् । डाकिनीग्रहात् । कटडाकिनीग्रहात् । रेवतीग्रहात् । यामकग्रहात् । शकुनिग्रहात् । मातृनन्दिग्रहात् । लम्बिकाग्रहात् । शमिकाग्रहात् । आलम्बनग्रहात् । कटवासिनीग्रहात् । कंटकमालिनीग्रहात् । सर्वग्रहात् ॥

ओजोहारिण्याः । गर्भाहारिण्याः । रुधिराहारिण्याः । वसाहारिण्याः । मांसाहारिण्याः । मेदाहारिण्याः । मज्जाहारिण्याः । जाताहारिण्याः । जीविताहारिण्याः । बल्याहारिण्याः । माल्याहारिण्याः । गन्धाहारिण्याः । पुष्पाहारिण्याः । धूपाहारिण्याः । फलाहारिण्याः । शस्याहारिण्याः । आहुत्याहरिण्याः । पूयाहारिण्याः । विष्टाहारिण्याः । मूत्राहारिण्याः । श्लेष्माहारिण्याः । खेटाहारिण्याः । सिंघाणकाहारिण्याः । वांताहारिण्याः । विरिक्ताहारिण्याः । अशुच्याहारिण्याः । स्पन्दनिकाहारिण्याः । वित्ताहारिण्याः । चित्ताहारिण्याः ॥

एतेषां सर्वेषां सर्वविद्यां छिन्दयाम्यसिना कीलयामि वज्रेण ॥

परिव्राजककृतां विद्यां छिन्दयाम्यसिना कीलयामि वज्रेण ॥

डाकडाकिनीकृतां विद्यां छिन्दयाम्यसिना कीलयामि वज्रेण ॥

ब्रह्मकृतां विद्यां छिन्दयाम्यसिना कीलयामि वज्रेण ॥

शक्रकृतां विद्यां छिन्दयाम्यसिना कीलयामि वज्रेण ॥

नारायणकृतां विद्यां छिन्दयाम्यसिना कीलयामि वज्रेण ॥

महापशुपतिकृतां विद्यां छिन्दयाम्यसिना कीलयामि वज्रेण ॥

महाकालकृतां विद्यां छिन्दयाम्यसिना कीलयामि वज्रेण ॥

मातृकागणकृतां विद्यां छिन्दयाम्यसिना कीलयामि वज्रेण ॥

कापालिककृतां विद्यां छिन्दयाम्यसिना कीलयामि वज्रेण ॥

शबरकृतां विद्यां छिन्दयाम्यसिना कीलयामि वज्रेण ॥

पुक्कसकृतां विद्यां छिन्दयाम्यसिना कीलयामि वज्रेण ॥

अथर्वणकृतां विद्यां छिन्दयाम्यसिना कीलयामि वज्रेण ॥

वज्रकौमारीकृतां विद्यां छिन्दयाम्यसिना कीलयामि वज्रेण ॥

यमारिकृतां विद्यां छिन्दयाम्यसिना किलयामि वज्रेण ॥

यमदूतकृतां विद्यां छिन्दयाम्यसिना कीलयामि वज्रेण ॥

क्रूरनागकृतां विद्यां छिन्दयाम्यसिना कीलयामि वज्रेण ॥

अग्निकर्मकृतां विद्यां छिन्दयाम्यसिना कीलयामि वज्रेण ॥

विनायककृतां विद्यां छिन्दयाम्यसिना कीलयामि वज्रेण ॥

कुमारकृतां विद्यां छिन्दयाम्यसिना कीलयामि वज्रेण ॥

चतुर्महाराजकृतां विद्यां छिन्दयाम्यसिना कीलयामि वज्रेण ॥

चतुर्भगिनीकृतां विद्यां छिन्दयाम्यसिना कीलयामि वज्रेण ॥

गरुडकृतां विद्यां छिन्दयाम्यसिना कीलयामि वज्रेण ॥

जयकरमधुकरसिद्धिकरसर्वार्थसाधनकृतां विद्यां छिन्दयाम्यसिना कीलयामि वज्रेण ॥

भृङ्गीरिटिनन्दिकेश्वरकार्त्तिकेयचन्द्रसूर्यगणपतिसहायकृतां विद्यां छिन्दयाम्यसिना कीलयामि वज्रेण ॥

नग्नश्रमणकृतं विद्यां छिन्दयाम्यसिना कीलयामि वज्रेण ॥

अर्हत्कृतां विद्यां छिन्दयाम्यसिना कीलयामि वज्रेण ॥

अवलोकितेश्वरकृतां विद्यां छिन्दयाम्यसिना कीलयामि वज्रेण ॥

वीतरागकृतां विद्यां छिन्दयाम्यसिना कीलयामि वज्रेण ॥

वज्रपाणिगुह्यकाधिपतिकृतां विद्यां छिन्दयाम्यसिना कीलयामि वज्रेण ॥

यत्र यत्र कृतां विद्यां छिन्दयाम्यसिना कीलयामि वज्रेण ॥

येन कारितां तस्य कृतां विद्यां छिन्दयाम्यसिना कीलयामि वज्रेण ॥

मुण्डश्रमणकृतां विद्यां छिन्दयाम्यसिना कीलयामि वज्रेण ॥

दूतदूतीचेटचेटीकृतां विद्यां छिन्दयाम्यसिना कीलयामि वज्रेण ॥

सर्वर्षिवरकृतां विद्यां छिन्दयाम्यसिना कीलयामि वज्रेण ॥

सर्वदेवगणकृतां विद्यां छिन्दयाम्यसिना कीलयामि वज्रेण ॥

सर्वाहितैषिपतिकृतां विद्यां छिन्दयाम्यसिना कीलयामि वज्रेण ॥


ॐ भगवति रक्ष रक्ष मां सर्वसत्त्वांश्च । सर्वभयेभ्यः । सर्वोपद्रवोपसर्गोपायासेभ्यः । सर्वदुष्टप्रदुष्टान् । सर्वप्रत्यमित्राहितैषिणो वा ॥ तथागतोष्णीषसितातपत्रे नमोस्तु ते ॥ सर्वबुद्धनमस्कृते ॥ असितानलार्कप्रभास्फुटविकसितसितातपत्रे ॥ ॐ ज्वल ज्वल । धक धक । खाद खाद । दर दर । विदर विदर । छिन्द छिन्द । भिन्द भिन्द । हूँ हूँ फट् फट् स्वाहा ॥ सर्वदुष्टान् हूँ हूँ । सर्वदुर्लङ्घितेभ्यः फट् । सर्वदुर्लिखितेभ्यः फट् । सर्वदुश्छायेभ्यः फट् । सर्वदिग्भ्यः फट्। सर्वविदिग्भ्यः फट् । सर्वदुर्भुक्तेभ्यः फट् । सर्वदुश्छर्दितेभ्यः फट् । सर्वावधूतेभ्यः फट् । सर्वदुष्कृतेभ्यः फट् । सर्वदुष्प्रेक्षितेभ्यः फट्। सर्वज्वरेभ्यः फट् । सर्वापस्मारेभ्यः फट् । सर्वोस्तारकेभ्यः फट् । सर्वडाकिनीभ्यः फट् । सर्वरेवतीभ्यः फट् । सर्वकटवासिनीभ्यः फट् । सर्वयामकेभ्यः फट् । सर्वशकुनिभ्यः फट् । सर्वमातृनन्दिकेभ्यः फट् । सर्वगरेभ्यः फट् । सर्वविषेभ्यः फट् । सर्वयोगेभ्यः फट् । सर्वालंबकेभ्यः फट् । सर्वभयेभ्यः फट् । सर्वोपद्रवेभ्यः फट् । सर्वोपसर्गोपायासेभ्यः फट् । सर्वोत्त्रासेभ्यः फट् । सर्वव्याधिभ्यः फट् । सर्वश्रमणेभ्यः फट्
। सर्वग्रहेभ्यः फट् । सर्वतीर्थिकेभ्यः फट् । सर्वप्रत्यर्थिकेभ्यः फट् । सर्वपातकेभ्यः फट् । सर्वोन्मादेभ्यः फट् । सर्वविद्याधरेभ्यः फट् । जयकरमधुकरसर्वार्थसाधकेभ्यः फट् । सर्वविद्याचारेभ्यः फट् । सर्वविद्याराजेभ्यः फट् । सर्वसाधकेभ्यो विद्याचार्येभ्यः फट् । चतुर्भ्यो भगिनीभ्यः फट् । वज्रकौमारीये विद्याराज्ञीये फट् । सर्वविघ्नविनायकानां फट् । परविद्रावणकराय फट् । सर्वासुरेभ्यः फट् । सर्वगरुडेभ्यः फट् । सर्वमहोरगेभ्यः फट् । सर्वमनुष्यामनुष्येभ्यः फट् । सर्वमरुतेभ्यः फट् । सर्वकुम्भाण्डेभ्यः फट् । वज्रशृङ्खलाय महाप्रत्यङ्गिराय फट् । सर्वोपसर्गेभ्यः फट् । महाप्रत्यङ्गिरेभ्यः फट् । छिन्द छिन्द फट् । भिन्द भिन्द फट्। हूँ हूँ फट् । हे हे फट् । हो हो फट् । अमोघाय फट् । अप्रतिहताय फट् । वरदाय फट् । असुरविद्रावणकराय फट् । सर्वदेवेभ्यः फट् । सर्वनागेभ्यः फट् । सर्वयक्षेभ्यः फट् । सर्वराक्षसेभ्यः फट् । सर्वगन्धर्वेभ्यः फट् । सर्वकिन्नरेभ्यः फट् । सर्वभूतेभ्यः फट् । सर्वप्रेतेभ्यः फट् । सर्वपिशाचेभ्यः फट् । सर्वपूतनेभ्यः फट् । सर्वकटपूतनेभ्यः फट् । सर्वस्कन्देभ्यः फट् । वज्रशृङ्खलाय महाप्रत्यङ्गिराराजाय फट् । कालाय फट् । महाकालाय फट् । मातृगणेभ्यः फट् । महामातृगणनमस्कृताय फट् । वैष्णवीये फट् । माहेश्वरीये फट् । ब्रह्माणीये फट् । अग्नीये फट् । महाकालीये फट् । कालदण्डीये फट् । ऐन्द्रीये फट् । रौद्रीये फट् । चामुण्डीये फट् । वाराहीये फट् । महावाराहीये फट् । कालरात्रीये फट् । रात्रीये फट् । यमदण्डीये फट् । कापालीये फट् । महाकापालीये फट् । कौमारीये फट् । यामीये फट् । वायव्ये फट् । नैरृतीये फट् । वारुणीये फट् । मारुतीये फट् । महामारुतीये फट् । सौम्याये फट् । ऐशानीये फट् । पुक्कसीये फट् । अर्थर्वणीये फट् । शबरीये फट् । कृष्णशबरीये फट् । यमदूतीये फट् । निशीदिवाचरेभ्यः फट् । त्रिसन्ध्याचरेभ्यः फट् । धरणीये फट् । अधिमुक्तिककाश्मीरमहाश्मशानवासिनीये फट् । एभ्यः सर्वभयेभ्यः फट् । सर्वदोषेभ्यः फट् । ॐ ष्ट्रों बन्ध बन्ध दुष्टान् । रक्ष रक्ष मां सर्वसत्त्वान् स्वाहा ॥

ये केचिन्मम सर्वसत्त्वानां च । दुष्टा दुष्टचित्ता । रौद्रा रौद्रचित्ता । पापाः पापचित्ताः । कुपिताः कुपितचित्ता । अमित्रा अमित्रचित्ताः । ते एते मम सर्वसत्त्वानां च रक्षां कुर्वन्तु । जीवन्तु वर्षशतं । पश्यन्तु शरदां शतम् । ये केचिद्यक्षग्रहाः । ओजोहाराः । गर्भाहाराः । रुधिराहाराः । वसाहाराः । मांसाहारः । मेदाहाराः । मज्जाहाराः । जाताहाराः । जीविताहाराः । बल्याहाराः । माल्याहाराः । गन्धाहाराः । पुष्पाहाराः । धूपाहाराः । फलाहाराः । आहुत्याहाराः । वित्ताहाराः । चित्ताहाराः । पूयाहाराः । विष्टाहाराः । मूत्राहाराः । खेटाहाराः । श्लेष्माहाराः । सिंहाणकाहाराः । वांताहाराः । विरिक्ताहाराः । अशुच्याहाराः । स्पन्दनिकाहाराः ॥

पापचित्ताः । दुष्टचित्ताः । रौद्रचित्ताः । देवग्रहाः । नागग्रहाः । यक्षग्रहाः । राक्षसग्रहाः । गन्धर्वग्रहाः । असुरग्रहाः । गरुडग्रहाः । किन्नरग्रहाः । महोरगग्रहाः । मनुष्यग्रहाः । अमनुष्यग्रहाः । मरुतग्रहाः । प्रेतग्रहाः । पिशाचग्रहाः । भूतग्रहाः । कुम्भाण्डग्रहाः । पूतनग्रहाः । कटपूतनग्रहाः । स्कन्दग्रहाः । उन्मादग्रहाः । छायाग्रहाः । अपस्मारग्रहाः । ओस्तारकग्रहाः । डाकिनीग्रहाः । रेवतीग्रहाः । शमिकाग्रहाः । यामकग्रहाः । शकुनिग्रहाः । मातृनन्दिग्रहाः । कम्बुकामिनीग्रहाः । अलम्बनग्रहाः । कटडाकिनीग्रहाः । कंटकमालिनीग्रहाः । सर्वग्रहाः ॥

ज्वराः । एकाहिकाः । द्वैतीयकाः । त्रैतीयकाः । चातुर्थकाः । सप्ताहिकाः । अर्द्धमासिकाः । मासिकाः । द्वैमासिकाः । मौहूर्त्तिकाः । नित्यज्वराः । विषमज्वराः । भूतज्वराः । प्रेतज्वराः । पिशाचज्वराः । मानुषज्वराः । अमानुषज्वराः । वातिकाः । पैत्तिकाः । श्लैष्मिकाः । सान्निपातिकाः । ~~सर्वज्वराः~~ शिरोवर्तिमपनयन्तु । मम सर्वसत्त्वानां च अर्द्धावभेदकम् । अरोचकम् । अक्षिरोगं । नासरोगं । मुखरोगं । कण्ठरोगं । हृद्रोगं । गलग्रहं । कर्णशूलं । दन्तशूलम् । उदरशूलं । हृदयशूलं । मर्मशूलं । पार्श्वशूलम् । पृष्ठशूलम् । उदरशूलं । कटिशूलं । वस्तिशूलं । गुदशूलं । योनिशूलं । प्रदरशूलम् । ऊरूशूलं । जङ्घाशूलं । हस्तशूलं । पादशूलम् । अङ्गप्रत्यङ्गशूलं मम चापनयन्तु ॥

भूतप्रेतवेताडडाकिनीज्वरदह्रकण्डूकिटिभकुष्ठपित्तकप्लीहभगंदरलूतापामावैसर्पलोहलिङ्गाशेषश्वासत्रासकासमूर्च्छागरविषयोगाग्न्युदकमारमारीकलहवैरकान्ताराकालमृत्युत्र्यम्बुकत्रैलाटकवृश्चिकसर्पनकुलसिंहव्याघ्रऋक्षतरक्षुचर्मरमकरवृकतस्कराजीवकायिकानामपनयन्तु ॥

अन्येषां सर्वेषां सितातपत्रमहावज्रोष्णीषमहाप्रत्यङ्गिराविद्यानुभावेन यावद् द्वादशयोजनाभ्यन्तरेण पञ्चशतयोजनाभ्यन्तरेण वा विद्याबन्धनं करोमि । तेजोबन्धनं करोमि । सर्वविद्याबन्धनं करोमि । परविद्याबन्धनं करोमि । सीमाबन्धं करोमि । धरणीबन्धं करोमि । दशदिग्बन्धं करोमि । परसैन्यस्तम्भनं करोमि ॥ तद्यथा ॥ ॐ अनले अनले । खखमे खखमे । विषदे विषदे । वीरे वीरे । सौम्ये सौम्ये । शान्ते शान्ते । दान्ते दान्ते । वज्रधरे बन्धबन्धनि वज्रपाणे फट् ॥ ॐ हूँ ष्ट्रों फट् फट् स्वाहा ॥ ॐ वज्रपाणे बन्ध बन्ध वज्रपाशेन सर्वदुष्टविघ्नविनायकान् हूँ हूँ फट् फट् रक्ष रक्ष मां सर्वसत्त्वांश्च स्वाहा ॥

य इमां सर्वतथागतोष्णीषसितातपत्रानामापराजितां प्रत्यङ्गिरां महाविद्याराज्ञीं लिखित्वा भूर्जपत्रे वस्त्रे वा वल्कले वा कायगतं वा कण्ठगतं वा कृत्वा धारयिष्यति वाचिष्यति । अग्न्युदकं न क्रमिष्यति । सर्वकृत्यकर्म न क्रमिष्यति । न गरं न क्रमिष्यति । योगं न क्रमिष्यति । नाकालमृत्युना कालं क्रमिष्यति । सर्वग्रहाणां सर्वविघ्नविनायकानां च प्रियो भविष्यति । मनआपश्चतुरशीतिकल्पकोटीसहस्राणि जातौ जातौ जातिस्मरो भविष्यति । चतुरशीतिवज्रकुलकोटीनियुतशतसहस्राणि विद्यादेवता नित्यं सततसमितं तस्य रक्षावरणगुप्तिं करिष्यन्ति । चतुरशीतिवज्रदूतीकिंकरा नित्यं परिपालयिष्यन्ति तेषामपि प्रियो भविष्यति । मनआपश्च न कदाचिद्यक्षत्वं । न राक्षसत्वं । न भूतत्वं । न पिशाचत्वं । न पूतनत्वं । न कटपूतनत्वं । न मनुष्यदारिद्र्यं प्रत्यनुभविष्यति । गङ्गानदीवालिकासंख्येयाप्रमेयाणां बुद्धानां भगवतां पुण्यस्कन्धेन समन्वागतो भविष्यति ॥

इमां च सर्वतथागतोष्णीषसितातपत्रानामापराजितां प्रत्यङ्गिरां महविद्याराज्ञीं धारयमाणः अब्रह्मचारी ब्रह्मचारी भविष्यति । अमौनी मौनी भविष्यति । अशुचिः शुचिर्भविष्यति । अनुपवासी उपवासी भविष्यति । योऽपि पञ्चानन्तर्यकारी स्यात् सोऽपि निर्धूतपापो भविष्यति । पूर्वकर्मावरणं निरवशेषं परिक्षयं गच्छति ॥

यः कश्चित् मातृग्रामः । तथागतोष्णीषसितातपत्रानामापराजितां महाप्रत्यङ्गिरां महाविद्याराज्ञीं धारयमाणः । पुत्रार्थी पुत्रं प्रतिलभते । आयुःपुण्यबलं प्रतिलभते । इतश्च्युत्वा सुखवत्यां लोकधातावुपपद्यते । स च रागद्वेषमोहमानदर्पविगतो भविष्यति ॥

यः कश्चिन्मनुष्यमारे । गोमारे । पशुमारे । सर्वेत्युपद्रवोपसर्गोपायासे परचक्रागमनेषु तस्य भगवतोऽजितस्य सम्यक्संबुद्धस्य सर्वतथागतोष्णीषसितातपत्रानामापराजितां ध्वजाग्रावरोपितां कृत्वा महता पूजासत्कारेण महतीं पूजां कृत्वा सर्वनगरद्वारेषु प्रवेशयेत् । विहारे वा । ग्रामे वा । नगरे वा । जनपदे वा । निगमे वा । श्मशाने वा । पर्वते वा । अरण्यायतने वा । इमामपराजितां प्रत्यङ्गिरां विद्याराज्ञीं महता सत्कारेण प्रवेशयेत् । प्रवेशितमात्रेण प्रशान्तिः कृता भविष्यति ॥

सर्वेऽप्युपद्रवोपसर्गोपायासाः परचक्राणि प्रशाम्यन्ति । अनन्तो नागराजा । शङ्खपालो नागराजा । महाकृष्णो नागराजा । नन्दोपनंदौ नागराजानौ । अन्ये च सर्वे ते नागराजानः । काले च कालं वर्षयिष्यन्ति । कालेन कालम् औत्सुक्यमापत्स्यन्ते । कालेन कालं गर्जयिष्यन्ति । सर्वरोगोपद्रवांश्चोपशमयिष्यन्ति ॥

ॐ हूँ ष्ट्रों बन्ध बन्ध सर्वदुष्टान् । रक्ष रक्ष मां सर्वसत्त्वांश्च स्वाहा ॥ ॐ हूँ ष्ट्रों बन्ध बन्ध दुष्टान् । रक्ष रक्ष मां सर्वसत्त्वांश्च वज्रपाणे हूँ फट् स्वाहा ॥ ॐ सर्वतथागतोष्णीष अन~~ले~~ अवलोकितमूर्ध्नि तेजोराशि । ॐ ज्वल ज्वल । खाद खाद । धक धक । दर दर । विदर विदर । छिन्द छिन्द । भिन्द भिन्द । हूँ हूँ हूँ । फट् फट् फट् । रक्ष रक्ष मां सर्वसत्त्वांश्च स्वाहा ॥ ॐ सर्वतथागतोष्णीषसितातपत्रे हूँ फट् ॥ ॐ रक्ष रक्ष मां सर्वसत्त्वांश्च हूँ फट् स्वाहा ॥ तद्यथा ॥ ॐ अनले अनले । अचले अचले । खसमे खसमे । वीरे वीरे । सौम्ये सौम्ये । सर्वबुद्धाधिष्ठानाधिष्ठिते । सर्वतथागतोष्णीषसितातपत्रे । सर्वदुष्टचित्तान् हूँ फट् स्वाहा ॥

बुद्धयोगेन सर्वोपद्रवेषु त्रिजप्ता कर्तव्या । सर्वबुद्धबोधिसत्त्वाश्च सदेवमानुषासुरगरुडकिन्नरमहोरगगन्धर्वश्च लोको भगवतो भाषितमभ्यनन्दन्निति ॥

॥ इति आर्यसर्वतथागतोष्णीषसितातपत्रानामापराजिता प्रत्यङ्गिरा महाविद्याराज्ञी समाप्ता ॥

[//]: # (sources)
[//]: # ()
